<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的父亲</title>
    <link href="/2022/07/17/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%88%B6%E4%BA%B2/"/>
    <url>/2022/07/17/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%88%B6%E4%BA%B2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记得初一的时候，写过一篇作文叫《爸爸，你回来吧》，受到语文老师（也是班主任）的好评，在课堂上当着全班同学朗诵，夸自己的听话、懂事，记忆犹新，至今已有二十年多年了。看看那时候的感触，有种为赋新词强说愁的感觉。</p><h2 id="家庭出生"><a href="#家庭出生" class="headerlink" title="家庭出生"></a>家庭出生</h2><p>我的家乡在湖南郴州，在湘粤赣三省交界的地方，离井冈山大概2个小时的，地处罗霄山脉的南段，群山怀抱，所在的那个县是国家级贫困县（怀念的地方）。我的父亲有八个兄弟姐妹，排行老六，在六七时年代的大环境下，兄弟姐妹又多，基本上是食不果腹的过来，而我有七个兄弟姐妹，我排行最小，所以我出生的时候，他已经四十多了。我们家在我们那一片非常出名，出名的穷，父亲觉得靠在家务农养活这七个小孩，已经开始慢慢揭不开锅了。</p><h2 id="儿童记忆"><a href="#儿童记忆" class="headerlink" title="儿童记忆"></a>儿童记忆</h2><p>为了能够挣钱，在我三年级的时候，父亲开始外出打工了，我却被寄养在亲戚家了。我记得他干过很多类型的工作，但都是苦力活，比如经常去的是黑窑挖煤（在10年前已经这种模式的开采了）、挖钨矿等。我们村也出现过煤矿瓦斯爆炸的情况，我稍微懂事一点后，就比较担心他的安危，跟他说别去了，但他说，干完今年就不干了，我常常因为这句话而非常开心。我最开心的时候，是每年的夏天农忙的时候，也就是我们哪里说的双抢，南方水稻种两季，这个时候既要收割春季中的水稻，又要为秋季的水稻插秧（犁地、插秧跟李连杰的《霍元甲》在苗村的那段很类似），这是我能跟父亲在一起比较长的时间，大概会有二十多天，在夏天最热的时候，干着最累的活，却是最开心的日子。</p><h2 id="学生时代"><a href="#学生时代" class="headerlink" title="学生时代"></a>学生时代</h2><p>五年级开始，我便到镇里去上学，带罐头菜和背米，一个星期回去一次，见的父亲的时间开始原来越少了，他在家的时候，如果碰上镇里赶集的的时候，会用罐头装点新鲜的菜送给我吃，这个时期的我学习成绩一般，等上完初中，完成九年义务教育，我就可以跟他出去打工了，这也是当时村里所有小孩的路。俩年后，我还是在镇里上初中，没多久发生了开头文章开头的事情，开始越来越懂事，非常勤奋的上学，以至于一直名列前茅，家里的奖状贴满了整面墙，我的父亲逢人便夸，满脸的骄傲、满足。记得有一次，我在田里插秧的时候，很多村里人站在田埂上看着、欣赏着这个村里出现的读书厉害的是怎么干活的。我已优异的成绩考上了高中，我的父亲却开始发愁了，不送我去读高中，可以出去打工赚钱了，送了的话，读了高中，一般都会读大学。在忧愁了很久之后，他还是让我去了，我成了我们村唯一去上高中的。我的高中学习很一般，生活上突然从乡下到县城，有点不适应，学习上高中压力也很大，整个高中表现平平，但我依旧考上了大学。我依稀记得我大一第一个学期的时候，我的父亲去亲戚家借学费的时候，亲戚说，读完大学还是一样的打工，还不如他们打工的挣钱多，有什么好读的。在我父亲东拼西凑五千块钱学费下，我怀着沉重的心情开始去城市里面上大学了。大学四年，我每天泡图书馆，省吃俭用。我很害怕寒假，整个寒假，我都可以看到我的父母在天寒地冻的天气里，卖菜、卖米等农作物，价格低廉，而我却帮不上多大的忙，我的内心当时非常强烈的能感觉到，如果自己工作了，这些收入对我来说微不足道，但当时我却无能为力。我经常跟自己的老婆说，如果有时光穿梭机，拿十万块钱回到那个时候，多好，可惜人生没有如果，世上也没时光穿梭机。</p><h2 id="工作"><a href="#工作" class="headerlink" title="工作"></a>工作</h2><p>上完大学四年，我没有继续考研，我的内心其实非常想继续读书，可每每想到自己父母的艰辛，我还是出来工作了，我工作后不久，就把家里的债务还清了，而当时我的父亲也跟我在同一个城市打工，我便每个月会找个周末去找他，带他出去吃顿好的。后来身体不好了，我也工作了，也就没让他出来打工了。在后来的几年，身体看着日渐衰老，我才理解人生真的是一个轮回，他经常跟我说，老了以后，看见小孩子吃东西，他也很想常一下，虽然知道吃不了多少，就想常一下味道，很多年轻时候想吃的东西，也只能常常味道了。后来我也结婚、生小孩，回家看他的次数原来越少，可能也就过年回去一次，中途有时间会回去一次，19年低开始爆发疫情后，一年回去一次都比较难，但每次打电话回去，问身体怎么样，都说好着好着呢。</p><h2 id="离开"><a href="#离开" class="headerlink" title="离开"></a>离开</h2><p>去年年初的有一天，我姐跟我说，父亲去县城的医院住院了，检查出来的肺癌晚期，然后没多久人便走了。我知道他终有一天会离开我，但我没想到这天来的这么快，按他的说法是，现在这么好的日子，多活一天，多享福一天。最近一年，我脑海中经常会浮现起他的音容笑貌，经常在梦中会梦见他。原本美化的故乡，已经褪去了一半的色彩，我以前非常喜欢读朱自清的《背影》，现在也不敢去看了，以前觉得自己是个男孩子，觉得在哪都有人帮你撑起整片天，现在也只能默默的自己撑起来了。人生最大的遗憾是子欲养而父亲不待！</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
